\chapter{Go Krazy}
    \section{Was ist GoKrazy}

        GoKrazy ist ein Unikernel der von Michael Stapelberg entwickelt wird und Speziell für den Raspberry Pi 3 gedacht ist.
        Da nur der Raspberry Pi 3 vom Linux Kernel Upstream unterstützt wird werden ältere Modelle nicht unterstützt.
        Raspbian bietet zwar für ältere Modelle spzeille Kernel versionen, 
        gegen die sich jedoch der Entwickler, um einen weiteren Mittelsman zu elemeniren, bewusst entschied.
        Da der Quellcode der Raspberry Pi Firmware nicht open-source werden die benötigten Datein von der Raspberry Pi Foundation bezogen.
        \\
        GoKrazy stellt somit ein Go Userland zu verfügung um Go Programme direkt auf dem Raspberry Pi auszuführen.

    \section{Wie Funktioniert GoKrazy}
        GoKrazy bietet eine Toolchain die komplett in Go geschrieben ist und ermöglicht den Kernel für den Raspberry Pi zu bauen,
        das eigentliche Go Programm zu bauen und die SD Karten des Raspberry Pi's zu flashen.
        
        \subsection{Toolchain}
            \begin{description}
                \item[gokr-rebuild-kernel] Startet ein Docker Container in dem der aktuellste Linux Kernel von Kernel.org bezogen wird
                und baut diesen für die Raspberry Pi Architektur. 
                \item[gokr-packer] bezieht die Firmware von der Raspberry Pi Foundation, 
                bezieht den gebauten Kernel und kopiert alles auf die SD-Karte des Raspberry Pi's
            \end{description}

        \subsection{Dateisysteme}

            Der Befehl \glqq gokr-packer\grqq{} Formatiert die SD-Karte nach folgenden Muster.

            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Partition} &  \textbf{Größe} &  \textbf{Zweck} & \textbf{Dateisystem}\\\hline
                        1 & 100MB & boot (Firmware und Kernel) & FAT16B\\\hline
                        2 & 500MB & root A (Anwendungscode A) & Squashfs\\\hline
                        3 & 500MB & root B (Anwendungscode B) & Squashfs\\\hline
                        4 & Rest & persistente Daten & Benutzer definiert\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            Die erste Partition bietet Platz für die Firmware Datein und den Linux Kernel. 
            Als Dateisystem fordert der Raspberry Pi hier ein FAT16B Dateisystem.
            In dieser Partition liegt die Datei \glqq cmdline.txt\grqq{} die Kernelparamter beeinhaltet.
            \\
            Die zweite und dritte Partition werden für das GoKrazy Userland und die eigentliche Anwendung benutzt. Siehe \ref{update}.
            \\
            Die vierte Partition ist für persistente Daten gedacht. Diese kommt unformatiert,
            sodass das Anlegen eines Dateisystems dem Benutzer überlassen wird.

            Aufbau der Bootpartition
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Datei} & \textbf{Zweck}\\\hline
                    bcm270-rpi-3-b-plus.dtb & Firmware\\\hline
                    bcm2710-rpi-3-b.dtb & Firmware\\\hline
                    bootcode.bin  & Firmware\\\hline
                    cmdline.txt & Kernelparamter\\\hline
                    config.txt & Firmwareparamter\\\hline
                    fixup.dat & Firmware\\\hline
                    fixup\_cd.dat & Firmware\\\hline
                    fixup\_db.dat & Firmware\\\hline
                    fixup\_x.dat & Firmware\\\hline
                    start.elf & Firmware\\\hline
                    start\_cd.elf & Firmware\\\hline
                    start\_db.elf & Firmware\\\hline
                    start\_x.elf & Firmware\\\hline
                    vmlinuz & Komprimierter Linux Kernel\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}

            Aufbau einer Rootpartition
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Ordner} & \textbf{Zweck}\\\hline
                    dev & Device Datein\\\hline
                    etc & Konfigurations Datein\\\hline
                    gokrazy & GoKrazy Userland\\\hline
                    perm & Persistente Daten\\\hline
                    proc & Prozess Informationen\\\hline
                    sys & System Informationen\\\hline
                    tmp & Temporäre Daten\\\hline
                    user & Anwendungen\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}

        
        \subsection{Boot}
            Zunächst sucht der Raspberry Pi die Partition mit dem gesetzten Bootflag. Falls diese gefunden wurde wird die Hardware durch die \glqq bootcode.bin\grqq{} Initialisiert.
            Dabei gibt der Firmwareparamter \glqq kernel\grqq{} in der \glqq config.txt\grqq{} an, welcher Kernel geladen werden soll.
            Der Kernel wird nun entpackt und gebootet. Dabei wird die Partition die druch den Kernelparamter \glqq root\grqq{} gesetzt wird eingebunden.
            Nach erfolgreichem Boot wird das Programm ausgeführt welches durch den Kernelparamter \glqq init\grqq{} gesetz wurde.

        \subsection{Initialisierungs System}
            Das initialisierungs System ist der Einstiegspunkt nach erfolgreichem Boot des Linux Kernels.
            GoKrazy bietet dafür ein, in Go geschriebenes, initialisierungs System welches dafür sorgt, dass Proramme neugestartet werden falls diese sich, 
            durch einen Fehler oder auf natürliche Weise, beenden sollten.
            Zusätzlich startet es ein Webinterface (\ref{webinterface}), das GoKrazy Userland (\ref{userland}), 
            ein Protokollierung Dienst und den Aktuallisierungs Dienst (\ref{update}),
            Es ist jedoch auch möglich ein eigenes initialisierungs System zu schreiben und es mit
            \glqq gokr-packer\grqq{} auszutauschen oder den Kernelparamter \glqq init\grqq{} manuell anzupassen.

        \subsection{Userland}\label{userland}
            Das GoKrazy Userland bietet eine minimale Sammlung an Programmen die folgenden Dienste beeinhaltet.
            \begin{description}
                \item[initialisierungs System] Initialisiert das Userland
                \item[DHCP-Client] Bezieht eine IP von einem DHCP-Server
                \item[NTP-Client] Bezieht die aktuelle Uhrzeit von einem NTP-Server
                \item[Randomd] Generiert Zufallsdaten
            \end{description}

        \subsection{Webinterface}\label{webinterface}
            Das Webinterface bietet eine Möglichkeit des Überwachens der Systemressourcen, Netzwerkschnittstellen und Anwendungen.
            Zusätzlich können durch das Webinterface Anwendungen gestartet bzw. gestoppt sowie deren protokoll Ausgaben ausgewertet werden.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=1\textwidth]{img/webinterface}
            \end{center}
            

        \subsection{Aktuallisierungen über das Netzwerk}\label{update}
            Es ist möglich den Anwendungscode sowie das GoKrazy Userland, zur Laufzeit, über das Netzwerk zu Aktuallisieren.
            Dabei wird beim Aktuallisieren mit dem A/B-Mechanismus zwischen der zweiten und dritten Partition hin und her gesprungen.
            Das heißt, dass beim ersten Starten zunächst der Kernelparamter \glqq root\grqq{} auf die zweite Partition (root A) gesetzt wird.
            Nach Änderungen am Anwendungscode können diese über das Netzwerk auf den Raspberry Pi geladen werden. Dabei wird der neue Anwendungscode
            auf die dritte Partition (root B) geladen und der Kernelparamter \glqq root\grqq{} auf die dritte Partiton (root B) gesetzt.
            Nach einem Neustart wird der neue Anwendungscode ausgeführt. 
            Beim der nächsten Aktuallisierungen wird als Ziel wieder die zweite Partition (root A) benutzt.

        \section{Kernel Konfiguration}
            GoKrazy bietet die Möglichkeit beim bauen des Kernels Konfigurationen vorzunehmen.
            Somit ist es möglich das System komplett zu Konfigurieren.
            \\
            Möchte man Beispielsweise I2C aktiviren jedoch SPI deaktvieren ist dies durch folgenden Konfiguration möglich.
            \begin{lstlisting}
            CONFIG_I2C_BCM2835=y
            CONFIG_SPI_BCM2835=n
            \end{lstlisting}


        \section{Debugging}
            GoKrazy bietet über einen eigenen Dienst \glqq Breakglass\grqq{} die Möglichkeit SSH zugriff auf die GoKrazy Instanz zu erlangen.
            Dazu wird beim flashen der SD karte des Raspberry Pi \glqq Breakglass\grqq{} mit angebgeben.

            \begin{lstlisting}
            gokr-packer -overwrite=/dev/sdx \
            github.com/gokrazy/hello \
            github.com/gokrazy/breakglass
            \end{lstlisting}
            Aus sicherheits Gründen ist \glqq Breakglass\grqq{} Standartmäßig vom initialisierungs System ausgeschaltet. 
            Ein manuelles einschalten ist somit über das Webinterface (\ref{webinterface}) Erforderlich.
            \\
            Nach starten des Dienstes können statisch gelinkte Programme die für den Raspberry Pi Kompiliert wurden per \glqq Secure Copy\grqq{} 
            hoch geladen und über \glqq SSH Command\grqq{} Ausgeführt werden.\\
            Somit können jegliche Programm die fürs Debugging benötigt werden, am initialisierungs System vorbei, gestartet werden.
            Empfehlenswert ist hierbei das Programm \glqq BusyBox\grqq{} welches elementare Standard-Unix-Dienstprogramme in einem einzelnen Programm vereint.

    \section{Benchmark}
        \subsection{Aufbau}
          
        \subsection{Bootzeit}
            Als Bootzeit wird die Zeit betrachtet die der Kernel Braucht um zu starten plus das gesamte Userland.
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Operation} & \textbf{Raspbian (s)}& \textbf{GoKrazy (s)}\\\hline
                    Kernel & 1.998 & 5988\\\hline
                    Userland & 8.065 & 5988\\\hline
                    Gesamt & 10.064 & 10.064\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}
        \subsection{Leistung}
        Um laufzeit Unterschiede feststellen zu können wird im folgenden ein Benchmark durchgeführt.
        Dafür wird die \glqq Go Testsuite\grqq{} benutzt die ein Benchmark der Tests erlaubt. 
        Dazu wird jeder einzelene Test mehrmals ausgeführt und der Mittelwert der einzelenen Druchläufe genommen.
        Diese Benchmarks werden zunächst auf Raspbian und anschließen auf GoKrazy ausgeführt.
            Zum vergleich der Leistung werden Fibonacci Zahlen berechnet 
            \begin{lstlisting}
            func Fib(n int) int {
                if n < 2 {
                    return n
                }
                return Fib(n-1) + Fib(n-2)
            }
            \end{lstlisting}
            und Strings Concatiniert.
            \begin{lstlisting}
            func Concat(n int) {
                var result string
            
                for i := 0; i < n; i++ {
                    result = result + "a"
                }
            }
            \end{lstlisting}
            Der Mittelwert der benötigten Zeit wird als Ergebnis betrachtet.
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Operation} & \textbf{Raspbian (ns)}& \textbf{GoKrazy (ns)} & \textbf{Differenz}\\\hline
                    Fibonacci 10 & 2919 & 5988 & \\\hline
                    Fibonacci 25 & 3995695 & 8201736 & \\\hline
                    Fibonacci 50 & 694266984391 & 1433408058255 & \\\hline
                    Concat 1000 & 165007407 & 2098394 & \\\hline
                    Concat 10000 & 130111588 & 130111588 & \\\hline
                    Concat 100000 & 11824139276 & 8347202705 & \\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}

        \subsection{Strom Verbrauch}
            Um die Leistung der Go Anwendung vergleichen zu können wird diese mehrere male auf Raspbian sowie auf GoKrazy ausgeführt.
            Der Mittelwert der benötigten Zeit wird als Ergebnis betrachtet.